<!DOCTYPE html>
<html lang="bn">
<head>
<meta charset="UTF-8">
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
<title>NTRCA Agriculture Lecturer, Assistant Teacher and Instructor Exam-1</title>

<style>
body{
font-family: 'Segoe UI', sans-serif;
margin:0;
background:#f2f5f7;
}

header{
background:linear-gradient(90deg,#1b5e20,#43a047);
color:white;
padding:15px;
text-align:center;
font-size:20px;
font-weight:bold;
}

.container{
max-width:950px;
margin:20px auto;
padding:15px;
}

.card{
background:white;
padding:15px;
margin-bottom:15px;
border-radius:10px;
box-shadow:0 4px 10px rgba(0,0,0,0.08);
}

.option{
padding:8px;
margin:6px 0;
border-radius:6px;
border:1px solid #ddd;
cursor:pointer;
transition:.3s;
}

.option:hover{
background:#e8f5e9;
}

.locked{
pointer-events:none;
opacity:.7;
}

.correct-border{
border:2px solid #2e7d32;
}

.wrong-border{
border:2px solid #c62828;
}

button{
padding:10px 15px;
border:none;
border-radius:6px;
cursor:pointer;
background:#2e7d32;
color:white;
font-weight:bold;
}

input{
padding:8px;
margin:5px 0;
width:100%;
}

#timer{
position:sticky;
top:0;
background:#fff3cd;
padding:10px;
text-align:center;
font-weight:bold;
display:none;
}

.result-box{
padding:20px;
color:white;
border-radius:10px;
text-align:center;
margin-bottom:20px;
}

.pass{
background:linear-gradient(45deg,#1b5e20,#66bb6a);
}

.fail{
background:linear-gradient(45deg,#b71c1c,#ef5350);
}
</style>
</head>

<body>

<header>
NTRCA Agriculture Lecturer, Assistant Teacher and Instructor Exam-1
</header>

<div class="container">

<div id="gate" class="card">
<h3>পরীক্ষা শুরু করুন</h3>
<input type="text" id="studentName" placeholder="আপনার নাম লিখুন">
<input type="password" id="accessCode" placeholder="পাসওয়ার্ড লিখুন">
<button onclick="startExam()">পরীক্ষা শুরু</button>
<p id="error" style="color:red;"></p>
</div>

<div id="timer"></div>

<div id="exam"></div>

<div id="submitSection" style="display:none;">
<button onclick="submitExam()">পরীক্ষা জমা দিন</button>
</div>

<div id="result"></div>

</div>

<script>
const PASSWORD="krisi1";
let timeLeft=1500; // 25 মিনিট
let timerInterval;
let student="";
let answers={};
let locked={};

const questions=[
{
q:"১. উদ্ভিদের খাদ্য তৈরির প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
options:["শ্বসন","প্রকাশ সংশ্লেষণ","বাষ্পীভবন","অভিস্রবণ"],
answer:1,
exp:"প্রকাশ সংশ্লেষণ হলো এমন একটি প্রক্রিয়া যেখানে উদ্ভিদ সূর্যালোক, পানি ও কার্বন-ডাই-অক্সাইড ব্যবহার করে গ্লুকোজ তৈরি করে। এটি উদ্ভিদের প্রধান খাদ্য তৈরির প্রক্রিয়া।"
},
{
q:"২. মাটির pH ৭ এর নিচে হলে তাকে কী বলা হয়?",
options:["ক্ষারীয়","অম্লীয়","নিরপেক্ষ","লবণাক্ত"],
answer:1,
exp:"pH ৭ এর নিচে হলে মাটি অম্লীয় হয়। অম্লীয় মাটিতে অনেক সময় চুন প্রয়োগ করে pH সমন্বয় করা হয়।"
},
{
q:"৩. ইউরিয়া সারেতে নাইট্রোজেনের পরিমাণ কত?",
options:["২১%","৩৩%","৪৬%","১৮%"],
answer:2,
exp:"ইউরিয়া সারে ৪৬% নাইট্রোজেন থাকে, যা উদ্ভিদের সবুজ বৃদ্ধি ও পাতা গঠনে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখে।"
},
{
q:"৪. ধানের প্রধান রোগ কোনটি?",
options:["ব্লাস্ট","টিক্কা","রস্ট","স্মাট"],
answer:0,
exp:"ধানের ব্লাস্ট রোগ Pyricularia oryzae ছত্রাক দ্বারা সৃষ্ট। এটি ধানের পাতায় ও শীষে আক্রমণ করে ফলন কমিয়ে দেয়।"
},
{
q:"৫. হেটেরোসিস বলতে কী বোঝায়?",
options:["বিশুদ্ধ লাইন","সংকর শক্তি","মিউটেশন","ইনব্রিডিং"],
answer:1,
exp:"হেটেরোসিস বা সংকর শক্তি হলো দুটি ভিন্ন জাতের সংকরায়ণের ফলে উৎপন্ন সন্তানের অধিক উৎপাদনশীলতা।"
},
{
q:"৬. রাইজোবিয়াম কোন কাজ করে?",
options:["ফসফরাস সরবরাহ","নাইট্রোজেন স্থিরীকরণ","ছত্রাক দমন","মাটি আলগা করা"],
answer:1,
exp:"রাইজোবিয়াম ডাল জাতীয় উদ্ভিদের মূলগাঠিতে বাস করে এবং বায়ুমণ্ডলীয় নাইট্রোজেন স্থিরীকরণ করে।"
},
{
q:"৭. বাষ্পমোচন প্রক্রিয়া কোথায় ঘটে?",
options:["মূল","কাণ্ড","পাতা","ফুল"],
answer:2,
exp:"পাতার রন্ধ্রের মাধ্যমে পানি বাষ্প আকারে বের হয়ে যাওয়াকে বাষ্পমোচন বলে।"
},
{
q:"৮. কৃষি অর্থনীতিতে চাহিদার সূত্র কী নির্দেশ করে?",
options:["মূল্য ও চাহিদার সরাসরি সম্পর্ক","মূল্য ও চাহিদার বিপরীত সম্পর্ক","উৎপাদন বৃদ্ধি","লাভ বৃদ্ধি"],
answer:1,
exp:"চাহিদার সূত্র অনুযায়ী মূল্য বৃদ্ধি পেলে চাহিদা কমে এবং মূল্য কমলে চাহিদা বাড়ে।"
},
{
q:"৯. সেচের সর্বাধিক কার্যকর পদ্ধতি কোনটি?",
options:["বন্যা সেচ","ঝরনা সেচ","ড্রিপ সেচ","বালতি সেচ"],
answer:2,
exp:"ড্রিপ সেচ পদ্ধতিতে পানি সরাসরি উদ্ভিদের গোড়ায় সরবরাহ করা হয়, ফলে পানি অপচয় কম হয়।"
},
{
q:"১০. গরুর মাস্টাইটিস রোগ কোন অঙ্গে হয়?",
options:["ফুসফুস","লিভার","থন","ত্বক"],
answer:2,
exp:"মাস্টাইটিস হলো দুগ্ধদানকারী গাভীর থনের প্রদাহজনিত রোগ। এটি দুধ উৎপাদন কমিয়ে দেয়।"
},

// ---------- ১১ থেকে ২৫ ----------
{
q:"১১. উদ্ভিদের বৃদ্ধি নিয়ন্ত্রক হরমোন কোনটি?",
options:["অক্সিন","ইনসুলিন","অ্যাড্রেনালিন","টেস্টোস্টেরন"],
answer:0,
exp:"অক্সিন উদ্ভিদের কোষ দীর্ঘায়িত করে এবং বৃদ্ধি নিয়ন্ত্রণ করে।"
},
{
q:"১২. ফসল পর্যায়ক্রমের প্রধান উপকারিতা কী?",
options:["আগাছা বৃদ্ধি","মাটির উর্বরতা বৃদ্ধি","রোগ বৃদ্ধি","উৎপাদন হ্রাস"],
answer:1,
exp:"ফসল পর্যায়ক্রমে মাটির পুষ্টি উপাদান ভারসাম্য বজায় থাকে এবং রোগ-পোকা কমে।"
},
{
q:"১৩. জেনেটিক্সের জনক কে?",
options:["ডারউইন","মেন্ডেল","ল্যামার্ক","ওয়াটসন"],
answer:1,
exp:"গ্রেগর মেন্ডেল মটরশুঁটির উপর পরীক্ষা করে বংশগতির সূত্র আবিষ্কার করেন।"
},
{
q:"১৪. আলোর প্রভাবে ফুল ফোটার প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
options:["ফটোসিন্থেসিস","ফটোপিরিয়ডিজম","ট্রান্সপিরেশন","রেসপিরেশন"],
answer:1,
exp:"ফটোপিরিয়ডিজম হলো আলোর দৈর্ঘ্যের প্রভাবে ফুল ফোটা।"
},
{
q:"১৫. কীটতত্ত্বে পূর্ণাঙ্গ রূপান্তর কাকে বলে?",
options:["ডিম-লার্ভা-পিউপা-প্রাপ্তবয়স্ক","ডিম-প্রাপ্তবয়স্ক","ডিম-লার্ভা","ডিম-পিউপা"],
answer:0,
exp:"পূর্ণাঙ্গ রূপান্তরে চারটি ধাপ থাকে: ডিম, লার্ভা, পিউপা, প্রাপ্তবয়স্ক।"
},
{
q:"১৬. মাটির টেক্সচার নির্ভর করে কোনটির উপর?",
options:["জৈব পদার্থ","বালি-কাদা-সিল্টের অনুপাত","রং","pH"],
answer:1,
exp:"মাটির টেক্সচার নির্ধারিত হয় বালি, সিল্ট ও কাদার অনুপাত দ্বারা।"
},
{
q:"১৭. ধানের উচ্চ ফলনশীল জাত উন্নয়নে কী ব্যবহৃত হয়?",
options:["সংকরায়ণ","বংশবিস্তার","আগাছা নিয়ন্ত্রণ","সেচ"],
answer:0,
exp:"উচ্চ ফলনশীল জাত তৈরিতে সংকরায়ণ পদ্ধতি ব্যবহার করা হয়।"
},
{
q:"১৮. ব্রয়লার মুরগির প্রধান উদ্দেশ্য কী?",
options:["ডিম উৎপাদন","মাংস উৎপাদন","বংশবিস্তার","ডিম সংরক্ষণ"],
answer:1,
exp:"ব্রয়লার মুরগি দ্রুত বর্ধনশীল এবং মাংস উৎপাদনের জন্য পালিত হয়।"
},
{
q:"১৯. কৃষিতে আইপিএম এর পূর্ণরূপ কী?",
options:["ইন্টিগ্রেটেড পেস্ট ম্যানেজমেন্ট","ইন্টারন্যাশনাল প্ল্যান","ইনসেক্ট প্রসেস মডেল","ইনটেনসিভ প্রোডাকশন"],
answer:0,
exp:"আইপিএম হলো সমন্বিত বালাই ব্যবস্থাপনা পদ্ধতি।"
},
{
q:"২০. লবণাক্ত মাটিতে কোন ফসল ভালো জন্মে?",
options:["ধান","পাট","বার্লি","গম"],
answer:2,
exp:"বার্লি লবণাক্ততা সহনশীল ফসল।"
},
{
q:"২১. উদ্ভিদের শ্বসন কোথায় ঘটে?",
options:["ক্লোরোপ্লাস্ট","মাইটোকন্ড্রিয়া","নিউক্লিয়াস","রাইবোজোম"],
answer:1,
exp:"মাইটোকন্ড্রিয়াতে শ্বসন প্রক্রিয়ায় শক্তি উৎপন্ন হয়।"
},
{
q:"২২. দুধে চর্বির পরিমাণ বেশি থাকে কোন প্রাণীতে?",
options:["গাভী","মহিষ","ছাগল","ভেড়া"],
answer:1,
exp:"মহিষের দুধে চর্বির পরিমাণ গাভীর তুলনায় বেশি।"
},
{
q:"২৩. গ্রিন রেভল্যুশনের মূল উপাদান কী?",
options:["উচ্চ ফলনশীল জাত","বৃষ্টি","পশুপালন","মৎস্য"],
answer:0,
exp:"গ্রিন রেভল্যুশনে উচ্চ ফলনশীল জাত, সেচ ও সার ব্যবহারের মাধ্যমে উৎপাদন বৃদ্ধি করা হয়।"
},
{
q:"২৪. কৃষি সম্প্রসারণের মূল লক্ষ্য কী?",
options:["গবেষণা করা","চাষিকে প্রশিক্ষণ দেওয়া","বাজার নিয়ন্ত্রণ","রপ্তানি বৃদ্ধি"],
answer:1,
exp:"কৃষি সম্প্রসারণের মাধ্যমে কৃষকদের আধুনিক প্রযুক্তি শেখানো হয়।"
},
{
q:"২৫. ফসফরাসের অভাবে উদ্ভিদের কোন লক্ষণ দেখা যায়?",
options:["পাতা হলুদ","বেগুনি আভা","দ্রুত বৃদ্ধি","ফুল বেশি"],
answer:1,
exp:"ফসফরাসের অভাবে পাতায় বেগুনি বা বেগুনী আভা দেখা যায়।"
}

];

,
{
q:"২৬. উদ্ভিদের পানির চলাচল কোন টিস্যুর মাধ্যমে হয়?",
options:["জাইলেম","ফ্লোয়েম","ক্যাম্বিয়াম","এপিডার্মিস"],
answer:0,
exp:"জাইলেম টিস্যুর মাধ্যমে মূল থেকে পাতা পর্যন্ত পানি ও খনিজ লবণ পরিবাহিত হয়।"
},
{
q:"২৭. ফ্লোয়েমের প্রধান কাজ কী?",
options:["পানি পরিবহন","খাদ্য পরিবহন","শ্বসন","বংশবিস্তার"],
answer:1,
exp:"ফ্লোয়েম পাতায় প্রস্তুত খাদ্য উদ্ভিদের অন্যান্য অংশে পরিবহন করে।"
},
{
q:"২৮. ধানের বীজতলা প্রস্তুতের উপযুক্ত সময় কোনটি?",
options:["শুকনো মৌসুম","রোপণ মৌসুমের আগে","ফসল কাটার পরে","শীতকালে"],
answer:1,
exp:"ধান রোপণের পূর্বে সঠিক সময়ে বীজতলা প্রস্তুত করলে চারা শক্ত ও স্বাস্থ্যবান হয়।"
},
{
q:"২৯. উদ্ভিদের কোষ বিভাজনের প্রক্রিয়াকে কী বলে?",
options:["মিয়োসিস","মাইটোসিস","ফারমেন্টেশন","ডিফিউশন"],
answer:1,
exp:"মাইটোসিস হলো দেহকোষ বিভাজন প্রক্রিয়া, যা বৃদ্ধি ও ক্ষত নিরাময়ে সহায়তা করে।"
},
{
q:"৩০. নাইট্রোজেনের অভাবে পাতার কী রং ধারণ করে?",
options:["গাঢ় সবুজ","হলুদ","নীল","লাল"],
answer:1,
exp:"নাইট্রোজেনের অভাবে পুরাতন পাতা হলুদ হয়ে যায়, কারণ ক্লোরোফিল উৎপাদন কমে যায়।"
},
{
q:"৩১. পাটের প্রধান আঁশ কোন অংশ থেকে পাওয়া যায়?",
options:["পাতা","মূল","কাণ্ড","বীজ"],
answer:2,
exp:"পাটের আঁশ কাণ্ডের বাকল থেকে সংগ্রহ করা হয়।"
},
{
q:"৩২. কৃষি যান্ত্রিকীকরণের প্রধান উদ্দেশ্য কী?",
options:["খরচ বাড়ানো","শ্রম কমানো","উৎপাদন কমানো","জমি কমানো"],
answer:1,
exp:"কৃষি যান্ত্রিকীকরণের মাধ্যমে শ্রম ও সময় সাশ্রয় হয় এবং উৎপাদন দক্ষতা বাড়ে।"
},
{
q:"৩৩. ডাল ফসল মাটিতে কী যোগ করে?",
options:["ফসফরাস","পটাশ","নাইট্রোজেন","চুন"],
answer:2,
exp:"ডাল জাতীয় ফসল রাইজোবিয়ামের মাধ্যমে মাটিতে নাইট্রোজেন যোগ করে।"
},
{
q:"৩৪. কৃষিতে জৈব সার ব্যবহারের সুবিধা কী?",
options:["মাটির ক্ষতি","উর্বরতা বৃদ্ধি","লবণাক্ততা বৃদ্ধি","pH হ্রাস"],
answer:1,
exp:"জৈব সার মাটির গঠন উন্নত করে এবং দীর্ঘমেয়াদে উর্বরতা বৃদ্ধি করে।"
},
{
q:"৩৫. ব্রিডিংয়ে বিশুদ্ধ লাইন বলতে কী বোঝায়?",
options:["সংকর জাত","সমজাতীয় জিনবিশিষ্ট লাইন","মিউটেশন","হাইব্রিড"],
answer:1,
exp:"বিশুদ্ধ লাইন হলো এমন একটি লাইন যার জিনগত বৈশিষ্ট্য স্থির ও সমজাতীয়।"
},
{
q:"৩৬. ফলের পাকাধানে কোন হরমোন ভূমিকা রাখে?",
options:["অক্সিন","জিবারেলিন","ইথিলিন","সাইটোকাইনিন"],
answer:2,
exp:"ইথিলিন হরমোন ফল পাকাতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।"
},
{
q:"৩৭. কৃষি বিপণনের প্রধান লক্ষ্য কী?",
options:["উৎপাদন কমানো","পণ্যের ন্যায্য মূল্য নিশ্চিত করা","চাষি কমানো","আমদানি বৃদ্ধি"],
answer:1,
exp:"কৃষি বিপণনের মাধ্যমে কৃষকের পণ্যের ন্যায্য মূল্য নিশ্চিত করা হয়।"
},
{
q:"৩৮. গমের প্রধান রোগ কোনটি?",
options:["রস্ট","ব্লাস্ট","টিক্কা","স্মাট"],
answer:0,
exp:"গমের রস্ট রোগ Puccinia ছত্রাক দ্বারা সৃষ্ট এবং ফলন কমায়।"
},
{
q:"৩৯. বীজ অঙ্কুরোদ্গমের জন্য কী প্রয়োজন?",
options:["আলো","অক্সিজেন","মাটি","সার"],
answer:1,
exp:"অঙ্কুরোদ্গমের জন্য পানি, তাপমাত্রা ও অক্সিজেন প্রয়োজন।"
},
{
q:"৪০. উদ্ভিদের শক্তি উৎপাদনের কেন্দ্রকে কী বলা হয়?",
options:["নিউক্লিয়াস","মাইটোকন্ড্রিয়া","ক্লোরোপ্লাস্ট","রাইবোজোম"],
answer:1,
exp:"মাইটোকন্ড্রিয়াকে কোষের পাওয়ার হাউস বলা হয়।"
},
{
q:"৪১. কৃষিতে সমবায় ব্যবস্থার সুবিধা কী?",
options:["ব্যয় বৃদ্ধি","সম্মিলিত লাভ","ক্ষতি বৃদ্ধি","বাজার বন্ধ"],
answer:1,
exp:"সমবায় ব্যবস্থায় কৃষকেরা সম্মিলিতভাবে কাজ করে লাভ বৃদ্ধি করতে পারে।"
},
{
q:"৪২. আগাছা নিয়ন্ত্রণের রাসায়নিক পদ্ধতি কী?",
options:["হার্বিসাইড ব্যবহার","হাত দিয়ে তুলে ফেলা","চাষ দেওয়া","সেচ দেওয়া"],
answer:0,
exp:"হার্বিসাইড হলো আগাছা নিয়ন্ত্রণের রাসায়নিক পদ্ধতি।"
},
{
q:"৪৩. গবাদিপশুর খাদ্যে প্রোটিনের ভূমিকা কী?",
options:["শক্তি","বৃদ্ধি","রং পরিবর্তন","দুধ কমানো"],
answer:1,
exp:"প্রোটিন দেহ গঠন ও বৃদ্ধিতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।"
},
{
q:"৪৪. কৃষি গবেষণার মূল উদ্দেশ্য কী?",
options:["তথ্য লুকানো","নতুন প্রযুক্তি উদ্ভাবন","উৎপাদন কমানো","চাষ বন্ধ করা"],
answer:1,
exp:"কৃষি গবেষণার মাধ্যমে নতুন প্রযুক্তি ও উন্নত জাত উদ্ভাবন করা হয়।"
},
{
q:"৪৫. জলবায়ু পরিবর্তনের প্রভাবে কী হয়?",
options:["ফসল বৃদ্ধি","ফলন হ্রাস","মাটি শক্ত","সেচ কম"],
answer:1,
exp:"জলবায়ু পরিবর্তনের ফলে তাপমাত্রা ও বৃষ্টিপাতের তারতম্যে ফলন কমে যেতে পারে।"
},
{
q:"৪৬. সেচের পানির অপচয় কমাতে কোন পদ্ধতি উত্তম?",
options:["বন্যা সেচ","ড্রিপ সেচ","খাল সেচ","বালতি"],
answer:1,
exp:"ড্রিপ সেচে সরাসরি গাছের গোড়ায় পানি দেওয়া হয়, ফলে অপচয় কম হয়।"
},
{
q:"৪৭. কৃষিতে টেকসই উন্নয়ন বলতে কী বোঝায়?",
options:["শুধু উৎপাদন বৃদ্ধি","পরিবেশ রক্ষা করে উৎপাদন","জমি বিক্রি","সার বৃদ্ধি"],
answer:1,
exp:"টেকসই উন্নয়নে পরিবেশ সংরক্ষণ করে দীর্ঘমেয়াদে উৎপাদন নিশ্চিত করা হয়।"
},
{
q:"৪৮. উদ্ভিদের প্রজনন অঙ্গ কোনটি?",
options:["পাতা","মূল","ফুল","কাণ্ড"],
answer:2,
exp:"ফুল হলো উদ্ভিদের প্রজনন অঙ্গ, যেখানে পরাগায়ন ও নিষেক ঘটে।"
},
{
q:"৪৯. কৃষিতে GIS এর ব্যবহার কী?",
options:["জমি মাপা","মাটি বিশ্লেষণ","ভূ-তথ্য বিশ্লেষণ","বীজ সংরক্ষণ"],
answer:2,
exp:"GIS প্রযুক্তির মাধ্যমে ভূ-তথ্য বিশ্লেষণ করে কৃষি পরিকল্পনা করা যায়।"
},
{
q:"৫০. কৃষিতে উৎপাদনশীলতা বৃদ্ধির প্রধান উপাদান কী?",
options:["উন্নত জাত","বৃষ্টি নির্ভরতা","চাষ কমানো","শ্রম হ্রাস"],
answer:0,
exp:"উন্নত জাত, সঠিক সার ও সেচ ব্যবস্থাপনা উৎপাদনশীলতা বৃদ্ধি করে।"
}
];
